% Tutorial de D
% Sergio Alvariño <salvari@gmail.com>
% Abril - 2015

# D programming language

### Tutorial y notas

# dub

Dub

# Básicos

## writeln y write

__write__ y __writeln__ son funciones del modulo __std.stdio__

Las dos admiten como parámetros uno o varios _string_

```d
import std.stdio;

void main()
{
    writeln("Hello world!", "Hello fish!");
}
```

## Salida formateada



# Compilador

## DMD
Instalado desde la página oficial
[compilador](http://dlang.org/download.html)
```bash
dmd files -switches
```

Table: Tipos de Ficheros

Extensión    Tipo de fichero
---------    ---------------
none         Fichero fuente en D
.d           Fichero fuente en D
.dd          Fichero Ddoc
.di          Fichero de interface
.o           Código objeto
.a           Librerías en código objeto

### Switches

@cmdfile

:    Si *cmdfile* es una variable de entorno leer las opciones de
     compilación desde la variable. Si no, leer las opciones desde un
     fichero llamado *cmdfile*

-c

:    Solo compilar, no enlazar

-color=on|off

:    Mostrar salida con colores por consola

-cov

:    Genera información para hacer [*code coverage
     analysis*](http://dlang.org/code_coverage.html)

-cov=nnn

:    Genera información para hacer *code coverage analysis* pero solo si
     cubre menos del nnn% del código ejecutable.

-D

:    Genera documentación a partir del código fuente

-Dddocdir

:    Escribir la documentación al directorio docdir se puede usar **-op** si hay que retener la jerarquía original de paquetes

-Dffilename

:    Escribir documentación al fichero *filename*

-d

:    Permitir el uso de *deprecated features* y el uso de símbolos con atributos descontinuados

-dw

:    Tratar el uso de funcionalidades descontinuadas como *warnings*, esta es la opción por defecto

-de

:    Tratar el uso de funcionalidades y atributos descontinuados como errores

-debug

:    Compilar en modo depuración

-debug=level

:    Compilar en modo depuración con nivel de depuración <= level

-debug=ident

:    Compilar en modo depuración el identificador ident

-debuglib=libname

:    Enlazar *libname* como la librería por defecto al compilar para
     depuración simbólica en lugar de *libphobos2.a* Si no se provee
     un nombre *libname* no se enlaza ninguna biblioteca por defecto

-defaultlib=libname

:    Enlazar la biblioteca *libname* como la biblioteca por defecto
     cuando no se compile para depuración simbólica en lugar de
     *libphobos2.a.* Si no se provee un *libname* no se enlaza ninguna
     librería por defecto

-deps=filename

:    Escribir las dependencias del módulo como texto en el fichero *filename*

-fPIC


:    Generar Position Independent Code (que se usar para construir
     librerías compartidas)

-g

:    add Dwarf symbolic debug info with D extensions for debuggers such as ZeroBUGS

-gc

:    add Dwarf symbolic debug info in C format for debuggers such as gdb

-gs

:    always generate standard stack frame

-H

:    Generar un fichero de interface en D

-Hddir

:    write D interface file to dir directory. -op can be used if the
     original package hierarchy should be retained

-Hffilename

:    write D interface file to filename

--help

:    print brief help to console

-Ipath

:    Donde buscar los ficheros para importar el parámetro *path* es una
     lista de directorios separados por ; Se pueden pasar múltiples **-I**
     los directorios se exploran en el orden en que se pasan como
     parámetro

-ignore

:    ignorar los pragma no soportados

-inline

:    Dejar que el compilador aplique expansión *inline* de las funciones
     Esto puede mejorar el rendimiento pero dificultando el uso de un
     depurador

-Jpath

:    Donde buscar ficheros para importar expresiones Esta opción es
     imprescindible para usar *ImportExpressions*. path es una lista
     de directorios separados por ; Se pueden usar múltiples **-J** y
     los directorios serán explorados en el orden en que se
     especifican.

-Llinkerflag

:    pasar opción *linkerflag* al linker, por ejemplo: **-L-M**

-lib

:    Generar una fichero de biblioteca como salida en lugar de un fichero
     de código objeto. Todos los ficheros fuentes compilados así como
     los ficheros de código objeto y los ficheros de biblioteca
     especificados en la linea de comandos se insertan en la libreria
     de salida. Los módulos fuente compilados pueden ser partidos en
     varios módulos objeto para mejorar la granularidad. El nombre de
     la biblioteca se toma del nombre del primero módulo fuente en ser
     compilado. El nombre puede ser especificado explícitamente con la
     opcion **-of**

-m32

:    compile a 32 bit executable. This is the default for the 32 bit dmd.

-m64

:    compile a 64 bit executable. This is the default for the 64 bit dmd.

-main

:    Add a default main() function when compiling. This is useful when
     unittesting a library, as it enables the user to run the
     unittests in a library without having to manually define an
     entry-point function.

-man

:    open browser specified by the BROWSER environment variable on this
     page. If BROWSER is undefined, x-www-browser is assumed.

-map

:    generate a .map file

-boundscheck=[on|safeonly|off]

:    controls if bounds checking is enabled.

*    on: Bounds checks are enabled for all code. This is the default.
     safeonly: Bounds checks are enabled only in @safe code. This is
     the default for -release builds.

*    off: Bounds checks are disabled completely (even in @safe
     code). This option should be used with caution and as a last
     resort to improve performance. Confirm turning off @safe bounds
     checks is worthwhile by benchmarking.

-noboundscheck

:    turns off all array bounds checking, even for safe
     functions. Deprecated (use -boundscheck=off instead).

-O

:    Optimize generated code. For fastest executables, compile with the
     -O -release -inline -boundscheck=off switches together.

-o-

:    Suppress generation of object file. Useful in conjuction with -D or -H flags.

-odobjdir

:    write object files relative to directory objdir instead of to the
     current directory. -op can be used if the original package
     hierarchy should be retained

-offilename

:    Set output file name to filename in the output directory. The output
     file can be an object file, executable file, or library file
     depending on the other switches.

-op

:    normally the path for .d source files is stripped off when
     generating an object, interface, or Ddoc file name. -op will
     leave it on.

-profile

:    profile the runtime performance of the generated code

-property

:    enforce use of @property on property functions

-quiet

:    suppress non-essential compiler messages

-release

:    compile release version, which means not emitting run-time checks
     for contracts and asserts. Array bounds checking is not done for
     system and trusted functions, and assertion failures are
     undefined behaviour.

-run srcfile args... compile

:    link, and run the program srcfile with the rest of the command line,
     args..., as the arguments to the program. No .o or executable
     file is left behind.

-shared

:    generate shared library

-unittest

:    compile in unittest code, turns on asserts, and sets the unittest
     version identifier

-v

:    verbose

-version=level

:    compile in version level >= level

-version=ident

:    compile in version identifier ident

-vtls

:    print informational messages identifying variables defaulting to
     thread local storage. Handy for migrating to shared model.

-w

:    enable warnings

-wi

:    enable informational warnings (i.e. compilation still proceeds
     normally)

-X

:    generate JSON file

-Xffilename

:    write JSON file to filename

